---
sidebar_position: 7
---

# Commencer à utiliser des pipelines pour les merge requests

Avec les configurations de pipeline précédentes, le site est déployé chaque fois qu'un pipeline se termine avec succès. Cependant, ce n’est pas le workflow idéal pour le développement. Il est préférable de travailler sur des branches de fonctionnalité et des merge requests, et de ne déployer le site que lorsque les modifications sont fusionnées dans la branche par défaut.

## Concepts introduits dans cette étape :

- **rules** : Ajoutez des règles à chaque job pour configurer les pipelines dans lesquels ils s'exécutent. Vous pouvez configurer les jobs pour qu’ils s’exécutent dans les pipelines des merge requests, les pipelines planifiés ou d’autres situations spécifiques. Les règles sont évaluées de haut en bas, et si une règle correspond, le job est ajouté au pipeline.

- **Variables CI/CD** : Utilisez ces variables d'environnement pour configurer le comportement des jobs dans le fichier de configuration et dans les commandes de script. Les variables CI/CD prédéfinies sont automatiquement injectées dans les pipelines, et vous pouvez les utiliser pour configurer votre pipeline. Ces variables sont généralement formatées comme `$NOM_VARIABLE`. Les variables prédéfinies ont souvent le préfixe `$CI_`.

## Étapes de la configuration :

1. **Créer une nouvelle branche de fonctionnalité**  
   Effectuez les modifications dans cette branche au lieu de la branche par défaut.

2. **Ajouter des règles (`rules`) à chaque job** :
    - Le site ne doit être déployé que pour les modifications dans la branche par défaut.
    - Les autres jobs doivent s’exécuter pour toutes les modifications dans les merge requests ou dans la branche par défaut.

3. **Pipeline configuré pour les merge requests** :
    - Travaillez sur une branche de fonctionnalité sans exécuter de jobs pour économiser les ressources.
    - Lorsque vous êtes prêt à valider vos modifications, créez une merge request. Un pipeline sera déclenché avec les jobs configurés pour les merge requests.
    - Une fois votre merge request acceptée et les modifications fusionnées dans la branche par défaut, un nouveau pipeline sera déclenché. Ce pipeline inclura également le job de déploiement des pages. Le site sera déployé si aucun job n'échoue.

<details>
    <summary>
        Exemple de configuration du pipeline dans `.gitlab-ci.yml` :

        *Déplier pour voir un exemple de configuration mise à jour*
    </summary>
```yaml
stages:
  - build
  - test
  - deploy

build-job:
  stage: build
  image: node
  script:
    - npm ci
    - npm run build
  artifacts:
    paths:
      - "build/"
  rules:
    - if: $CI_PIPELINE_SOURCE == 'merge_request_event'  # Exécuter pour toutes les modifications d'une source de merge request
    - if: $CI_COMMIT_BRANCH == $CI_DEFAULT_BRANCH       # Exécuter pour toutes les modifications de la branche par défaut

lint-markdown:
  stage: test
  image: node
  dependencies: []
  script:
    - npm install markdownlint-cli2 --global
    - markdownlint-cli2 -v
    - markdownlint-cli2 "blog/**/*.md" "docs/**/*.md"
  allow_failure: true
  rules:
    - if: $CI_PIPELINE_SOURCE == 'merge_request_event'
    - if: $CI_COMMIT_BRANCH == $CI_DEFAULT_BRANCH

test-html:
  stage: test
  image: node
  dependencies:
    - build-job
  script:
    - npm install --save-dev htmlhint
    - npx htmlhint --version
    - npx htmlhint build/
  rules:
    - if: $CI_PIPELINE_SOURCE == 'merge_request_event'
    - if: $CI_COMMIT_BRANCH == $CI_DEFAULT_BRANCH

pages:
  stage: deploy
  dependencies:
    - build-job
  script:
    - mv build/ public/
  artifacts:
    paths:
      - "public/"
  rules:
    - if: $CI_COMMIT_BRANCH == $CI_DEFAULT_BRANCH      # Exécuter uniquement pour les modifications de la branche par défaut
```
</details>

## Validation des pipelines pour les merge requests

- **Fusionnez les modifications dans votre merge request**. Cette action met à jour la branche par défaut.
- **Vérifiez le nouveau pipeline** : il contient le job `pages` qui déploie le site.

## Bonnes pratiques pour les pipelines futurs :

- Utilisez toujours des branches de fonctionnalité et des merge requests pour toutes les modifications de configuration des pipelines.
- Les autres modifications de projet, comme la création d’un tag Git ou l’ajout d’un planificateur de pipeline, ne déclenchent pas de pipelines à moins que vous n’ajoutiez des règles pour ces cas également.